\documentclass[french]{article}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../..//preambules/style_cours }
\fancyhead[L]{\textbf{Chapitre C5.} \textcolor{gray!70}{Seconde}}
\fancyhead[R]{\themeMatiere}
%----------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{nLa quantité de matière}
\section{Compter les entités dans un échantillon de matière}
Le nombre d'entités chimiques dans un échantillon est trop grand 
pour être manipulé aisément: on les regroupe donc par "paquet" pour les 
compter.
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item \textbf{Une mole} est un paquet contenant \num{6.02e23} entités 
    chimiques.
    
    Ce nombre, noté $ Na $, est appelé la \emph{constante d'avogadro}.
    \item \textbf{La quantité de matière}, notée $n$ qui s'exprime en moles 
    (mol).
    \item La quantité de matière $n$ le nombre d'entités $N$ et la 
    constante d'avogadro sont liés par la relation : 
    \formule{$n= \dfrac{N}{Na}$}
    {$N$ : sans unité \\$Na$ : \si{\per\mol} \\$n$ : \si{\mole}}
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
\begin{ex}{}
  Un échantillon de cuivre contenant \num{3.01e24} atomes de cuivre, la 
  \emph{quantité de matière } de cuivre vaut: 
  \begin{center}
    $ n_{\text{Cu}} = \dfrac{N_{\text{Cu}}}{Na} = 
    \dfrac{\num{3.01e24}}{\num{6.02e23}} = \SI{5.0}{\mole}$
  \end{center}
\end{ex}
% ---------------------------------
\section{Masse des entités polyatomiques}
\begin{aConnaitre}
  La massa d'une molécule est égale à la somme des masses des atomes qui la 
  constitue.
\end{aConnaitre}
\begin{ex}{}
  Masse d'une molécule d'eau: 
  
  $ m_{\ch{H2O} }= 2 \times m_{\ch{H}} + m_{\ch{O}} $
\end{ex}
% 
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item La masse des électrons étant négligeable devant celle du 
    noyau,\emph{ la masse d'un ion est égale à la masse de l'atome 
      correspondant}
    \item La masse d'un composé ionique est égale à la somme des masses des 
    atomes correspondant aux ions qui le compose.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
\begin{ex}{}
  La masse du chlorure de magnésium.
  \[
    m_{\ch{Mg^2+}} = m_{\ch{Mg}}  
    \text{ et }
    m_{\ch{Cl-}} = m_{\ch{Cl}} 
  \]
  donc, 
  \[
    m_{\ch{MgCl2}} = 2 \times m_{\ch{Cl}} + m_{\ch{Mg} }
  \]
\end{ex}
%--------------------------------------------
\section{Détermination d'une quantité de matière}
\subsection{Nombre d'entités chimiques}
\begin{aConnaitre}
  Le nombre d'entités chimiques d'un échantillon peut se \emph{calculer} à 
  partir de la masse de l'échantillon et de la masse de l'entité qui le 
  compose.
  \begin{center}
    \cadre{$ N = \dfrac{m_\text{échantillon}}{m_\text{entité}} $}
  \end{center}
\end{aConnaitre}
% 
\begin{ex}{}
  Un échantillon d'aluminium de masse $ m = \SI{54.0}{\g} $ contient 
  \num{1.2e24} atomes d'aluminium.:
  \[
    N_{\ch{Cu}} = \dfrac{m}{m_{\ch{Cu}}} = \dfrac{54,0}{\num{4.4e-23}} 
    = \num{1.2e24}
  \] 
\end{ex}
%
\subsection{Déterminer la quantité de matière à partir de la masse d'un 
  échantillon}
\begin{aConnaitre}
  La quantité de matière \emph{ne peut pas être mesurée directement} : on la 
  calcule donc à partir de la masse de l'échantillon.
  \formule{$ n_\text{échantillon} =  
    \dfrac{m_\text{échantilon}}{m_\text{entités} \times Na} $}
  {$n$ : \si{\mole} \\ 
    $m_\text{échantillon}$ : \si{\g}\\
    $m_\text{entités}$ : \si{\g} \\
    $Na$ : \si{\per\mole}
  }
\end{aConnaitre}
\begin{minipage}{.45\linewidth}
  \begin{demo}
    On sait que : 
    \[ 
      n = \dfrac{N}{Na}
    \]
    Or, 
    \[
      N = 
      \textcolor{blue!70!black}{\dfrac{m_\text{échantillon}}{
          m_\text{entités}}}
    \]
    Donc,
    \[
      n = 
      \dfrac{\textcolor{blue!90!black}{
          \dfrac{m_\text{échantillon}}{m_\text{entités}}}}{Na}
      = \dfrac{\textcolor{blue!70!black}{m_\text{échantillon}}}{
        \textcolor{blue!70!black}{m_\text{entités}} \times Na}
    \]
  \end{demo}
\end{minipage}
% 
\begin{minipage}{.45\linewidth}
  \noindent\textbf{Remarque:} le produit $ m_\text{entités} \times Na $ 
  correspond à la masse d'une mole d'entités. Ce calcul revient donc à faire: 
  \[
    n = \dfrac{\text{masse de l'échantillon}}{\text{masse d'une mole d'entités}}
  \]
\end{minipage}
% 
\subsection{Calculer la quantité de matière à partir du volume d'un échantillon 
  liquide}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Pour calculer la quantité de matière dans un échantillon liquide 
    de volume connue il faut d'abord calculer la masse de l'échantillon à 
    l'aide de sa masse volumique:
    \begin{center}
      \cadre{$ m_\text{échantillon} = \rho \times V_\text{échantillon} $}
    \end{center}
    \item On reprend ensuite le même calcul que pour un solide.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
% \noindent \textbf{Remarque :} on peut aussi calculer directement la quantité de 
% matière en remplaçant $ m_\text{échantillon} $ par son expression :
% \[ 
%   n = \dfrac{\rho \times V_\text{échantillon}}{m_\text{entités} \times Na}
% \]
\end{document}
